<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>dataviz on My Econ Tricks</title>
    <link>/categories/dataviz/</link>
    <description>Recent content in dataviz on My Econ Tricks</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>© Ludovic Vigneroin 2021–2022. All rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 10 Apr 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/dataviz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Les heatmap et les calendar heatmap GT8</title>
      <link>/post/2022-04-10-test/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2022-04-10-test/</guid>
      <description>Dans ce nouveau post, nous allons traiter d’une forme de visualisation hybride entre le tableau et le graphe: la heatmap (ou en français carte thermique). Elle permet de présenter en un unique visuel une grande quantité de données ce qui autorise la réalisation de comparaisons multiples entre leur valeur. Le point de départ est un tableau à deux dimensions établis pour stocké les valeurs d’une variable.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les diagrammes en gaufre et les isotypes GT7</title>
      <link>/post/2022-04-29-les-diagramme-en-gaufre-et-les-isotypes-gt7/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2022-04-29-les-diagramme-en-gaufre-et-les-isotypes-gt7/</guid>
      <description>Pour ce nouveau post de la série GT, qui propose d’illustrer au travers de réalisations simples les différents types des graphes présentés par Jonathan Schwadish dans ses vidéos one chart at a time, nous nous allons revenir sur les diagrammes unitaires et à leurs déclinaisons. Nous avions déjà traité d’un de ces graphes dans le post consacré aux dots plots avec le diagramme de Wilkinson. Leur principe est simple. Il s’agit de mobiliser des formes ou des symboles pour figurer des observations ou des groupes d’observations.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
